\pdfminorversion=4
\documentclass{LaTeX-Kurs}

\input{Meta.tex}
\subtitle{Vorlesung 02}


\begin{document}

\titleframe
\tocframe

\mysection{Rückblick und Ausblick}

\begin{frame}{\insertsection}
 \begin{block}{Was wir letztes Mal gelernt haben \dots}
   \begin{itemize}
   \item Was ist Typographie
   \item Unterschied zwischen Textsatzprogrammen und Textverarbeitungsprogrammen
   \item Software zum "`\!\TeX en"'
   \item Minimalbeispiel zum Testen von \LaTeX
  \end{itemize}
 \end{block}
\pause
 \begin{alertblock}{Was wir dieses Mal lernen werden \dots}
  \begin{itemize}
   \item Klassen und Pakete
   \item Befehle und Umgebungen
   \item Titelseiten
   \item Blindtexte
  \end{itemize}
 \end{alertblock}
\end{frame}

\mysection{Erste Schritte mit \LaTeX}

\subsection{Struktur eines \LaTeX-Dokuments}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Grundlegender Aufbau}
  \begin{block}{\LaTeX-Dokumente unterteilen sich in Präambel und Hauptteil}
\begin{morecode}
\documentclass[//grayArg{Optionen}]{//blueArg{Klassenname}}
//minor|% Kopfteil (Präambel)

|  \usepackage[//grayArg{Optionen}]{//blueArg{Paketname}}
  % Definitionen, Befehle und
  % Titelinformationen
\end{morecode}
\pause
\vskip1em
\begin{morecode}[firstnumber = 8]
\begin{document} //minor|% Hauptteil (Inhalt)

|  % Text, Struktur, Grafiken, Tabellen,
  % andere Gestaltungselemente, ...

\end{document}
\end{morecode}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Was gehört wohin?}
  \begin{block}{Präambel}
    \begin{itemize}
      \item \code|\documentclass[//grayArg{Optionen}]{//blueArg{Klassenname}}|
        \begin{itemize}
          \item \(\text{Klasse} = \text{Art des Dokument}\)
            (\textcode|article|, \textcode|report|, \textcode|book|, \dots)
          \item grundlegenden Befehle und Formatierungen
          \vskip0.5\baselineskip
        \end{itemize}
      \item \code|\usepackage[//grayArg{Optionen}]{//blueArg{Paketname}}|
        \begin{itemize}
          \item \(\text{Paket} = \text{Erweiterung von \LaTeX}\)
          \item neue Funktionalitäten, weitere Befehle und Formatierungen
          \vskip0.5\baselineskip
        \end{itemize}
      \item globale Einstellungen
        \begin{itemize}
          \item Definitionen individueller Befehle
          \item Formatierungen, Titelinformationen, Bibliographiestil, \dots
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Was gehört wohin?}
  \begin{block}{Hauptteil}
    \begin{tabular}{@{\;}l@{\quad}c@{\quad}l}
      \code|\begin{document}|	& \ra &	beginnt den \alert{Hauptteil}\\[1em] %muss ann dieser Stelle em sein, weil es in Tabellen keinen baselineskip gibt
        \multicolumn{3}{@{\quad}p{0.925\textwidth}}{Inhaltlicher Teil eures
        Dokumentis, inklusive Text, logischer Struktur, Grafiken, Tabelle,
        weitere Gestaltungselemente, Inhaltsverzeichnis, Titelseite, \dots
        \vspace{1em}}
        \\
      \code|\end{document}|	& \ra &	beendet den \alert{Hauptteil}
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\mysubsection{Inhalte der Präambel}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Dokumententypen}
  \begin{block}{Dokumententypen und geeignete Dokumenten-Klassen}
    Für jeden Dokumententyp gibt es die richtige \textbf{Klasse}. Die Wahl der Klasse hängt vom Projektumfang ab.
    \vskip1\baselineskip
    {\centering
      \begin{tabular}{>{\itshape}rl}
	Kurzer Text, Artikel & {\textcode|article|}, {\textcode|//blue{scrartcl}|}\\[0.2\baselineskip]
	Berichte, Bachelorarbeiten & {\textcode|report|}, {\textcode|scrreprt|}\\[0.2\baselineskip]
	Bücher, Doktorarbeiten & {\textcode|book|}, {\textcode|scrbook|}\\[0.2\baselineskip]
	Briefe, Anschreiben & {\textcode|letter|}, {\textcode|scrlttr2|}\\[0.2\baselineskip]
	Folien, Präsentationen & {\textcode|//blue{beamer}|}, {\textcode|foils|}, {\textcode|slides|}\\[0.2\baselineskip]
	Wissenschaftliche Paper & {\textcode|revtex4|}\\[0.2\baselineskip]
      \end{tabular}
    \par}
    \vskip1\baselineskip
    Verschiedene Klassen stellen verschiedenes \alert{Aussehen} und verschiedene \alert{Befehle} zur Verfügung.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Dokumententypen}
  \begin{block}{\LaTeX- vs. KOMA-Klassen}\Centering
    \begin{tabular}{>{\onslide<1,2>}r>{\onslide<1>}c>{\onslide<1,3>}l}
      \textbf{Standard-\LaTeX}	& \(\Leftrightarrow\)	& \textbf{KOMA}			\\
      {\textcode|article|}	& \(\Leftrightarrow\)	& {\textcode|//blue{scrartcl}|}	\\
      {\textcode|report|}	& \(\Leftrightarrow\)	& {\textcode|scrreprt|}		\\
      {\textcode|book|}		& \(\Leftrightarrow\)	& {\textcode|scrbook|}
    \end{tabular}
    \vskip0.5\baselineskip
    \onslide<2-3>
      \only<1-2>{%
	\visible<2>{%
	  \begin{tabular}{rL{0.44\textwidth}}
	  \textbf{Standard-\LaTeX}	& optimiert für \alert{Letter-Formate}	\\
					& altes Layout				\\
					& relativ unflexibel			\\
					& \phantom{K}
	  \end{tabular}
	}%
      }%
      \only<3>{%
	\begin{tabular}{rL{0.44\textwidth}}
	\hphantom{\textbf{Standard-\LaTeX}}\llap{\textbf{KOMA}}	& optimiert für \alert{DIN-Formate}	\\
								& moderneres Layout			\\
								& stark konfigurierbar			\\
								& zusätzliche Befehle
	\end{tabular}
      }%
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Dokumententypen -- Klassenvergleich}
  \begin{block}{Voreinstellungen der verschiedenen Klassen}\centering
    \begin{tabular}{>{\color{myBlue}}lccc}
      & {\textcode|scrartcl|} & {\textcode|scrreprt|} & {\textcode|scrbook|}
      \\[0.5em]
      Titelseite & \xmark & \cmark & \cmark \\
      Zweiseitig & \xmark & \xmark & \cmark \\
      Vorspann   & \xmark & \xmark & \cmark \\
      Abstract   & \cmark & \cmark & \xmark \\
      Kapitel    & \xmark & \cmark & \cmark \\
      Anhang     & \cmark & \cmark & \cmark \\
      Abspann    & \xmark & \xmark & \cmark \\
    \end{tabular}
  \end{block}
\pause
\begin{alertblock}{}\centering
  \alert{\killDepth{Voreinstellungen oft anpassbar über Klassenoptionen}}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Dokumententypen}
  \begin{block}{Klassenoptionen \dots}
    \begin{itemize}
      \item beeinflussen generelles \alert{Layout} des Dokuments
      \item bestimmen Verhalten von einigen Befehlen oder Paketen
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}[top= 0.5\baselineskip, bottom=0.5\baselineskip]{}
    {\centering
      \code|\documentclass[//grayArg{Option 1}, //grayArg{Option 2}]{//blueArg{Klassenname}}|
    \par}
  \end{block}
  \pause
  \begin{exampleblock}{Beispiele für Klassenoptionen}\centering
    \begin{tabular}{rl}
      \textbf{Wirkung}	& \textbf{Optionen}														\\[0.2em]
      Papiergröße	& {\textcode|a4paper|},		{\textcode|a//red{x}paper|},		{\textcode|letterpaper|}				\\
      Schriftgröße	& {\textcode|10pt|},		{\textcode|11pt|},			{\textcode|12pt|},		{\textcode|//red{x}pt|}	\\
      Titelseite	& {\textcode|titlepage|},	{\textcode|notitlepage|}									\\
      Ein-/Zweiseitig	& {\textcode|oneside|},		{\textcode|twoside|}										\\
      Entwurfsmodus	& {\textcode|draft|},		{\textcode|final|}										
    \end{tabular}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Dokumententypen}
  \begin{exampleblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Wirkung von Klassenoptionen -- Beispiel \texttt{oneside}}\centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8,transform shape,myGreen,every node/.style={draw=tcbcol@frame,text=tcbcol@frame,inner sep=0pt,rectangle}]
      \node[minimum width=4.5cm, minimum height=6.4cm]		(links)		at (0,0) {};
      \node[minimum width=3.0cm, minimum height=4.9cm, thick]			at (links) {Eine Seite};
      \node[minimum width=4.5cm, minimum height=6.4cm]		(rechts)	at (5,0) {};
      \node[minimum width=3.0cm, minimum height=4.9cm, thick]			at (rechts) {Nächste Seite};
    \end{tikzpicture}
    \vskip0.5\baselineskip
    In Artikeln/Reports wird jede Seite einzeln betrachtet,
    \killDepth{daher haben alle Seiten dieselben Ränder.}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Dokumententypen}
  \begin{exampleblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Wirkung von Klassenoptionen -- Beispiel \texttt{twoside}}\centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8,transform shape,myGreen,every node/.style={draw=tcbcol@frame,text=tcbcol@frame,inner sep=0pt,rectangle}]
      \node[minimum width=4.5cm, minimum height=6.4cm]			(links)		at (0,0) {};
      \node[minimum width=1cm, minimum height=6.4cm, anchor=west, fill=tcbcol@frame!30]	at (links.west) {};
      \node[minimum width=4.5cm, minimum height=6.4cm]			(rechts)	at (4.5,0) {};
      \node[minimum width=1cm, minimum height=6.4cm, anchor=east, fill=tcbcol@frame!30]	at (rechts.east) {};
      \node[minimum width=1cm, minimum height=6.4cm, fill=tcbcol@frame!30]		at (rechts.west) {};
      \begin{pgfinterruptboundingbox}
      \draw[dashed] (rechts.north west) -- (rechts.south west);
      \end{pgfinterruptboundingbox}
      \node[minimum width=3.0cm, minimum height=4.9cm, thick] 				at ($(links)+(0.25,0)$) {Linke Seite};
      \node[minimum width=3.0cm, minimum height=4.9cm, thick] 				at ($(rechts)-(0.25,0)$) {Rechte Seite};
    \end{tikzpicture}
    \vskip0.5\baselineskip
    Im Buch werden zwei Seiten silmultan betrachtet, daher nur
    \killDepth{halber Rand an inneren Kanten \ra Unterschiedliche Seiteränder.}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Pakete}
  \begin{block}{Zusätzliche \LaTeX-Pakete \dots}
    \begin{itemize} 
      \item erweitern die \LaTeX-Funktionalität
      \item ändern die Standardeinstellungen der Formatierung
      \item stellen neue Befehle und Umgebungen zur Verfügung
    \end{itemize}
  \end{block}
\pause
  \begin{block}[top= 0.5\baselineskip, bottom=0.5\baselineskip]{}
    {\centering
      \code|\usepackage[//grayArg{Optionen}]{//blueArg{Paketname}}|
    \par}
  \end{block}
\pause
  \begin{alertblock}{}
    Für nahezu jedes Problem gibt es ein Paket, dass ein engagierter \killDepth{\LaTeX-Nutzer bereits geschrieben hat.}
    \vskip0.5\baselineskip
    \alert{Für diese \killDepth{Vorlesungsfolien} werden über 40 Pakete genutzt.}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Pakete -- Sprachen}
  \begin{block}{Sprachenpaket \textcode{babel}}
    \vspace*{0.5\baselineskip}
    {\centering
      \code|\usepackage|\textcode|[//gray{ngerman}]|\code|{babel}|
    \par}
    \vskip0.25\baselineskip
    \begin{itemize}\itemsep0.5\baselineskip
    \item aktiviert deutsche \alert{Typographie} und \alert{Silbentrennung}
    \pause
    \item ändert die Ausgabe von sprachenspezifischen Inhalten
    \begin{itemize}
      \item \alert{Datumsangaben} (z.B. Monatsnamen in Deutsch)
      \item \alert{Bezeichnungen} (z.B. \textit{Abbildung} statt \textit{Figure})
    \end{itemize}
    \pause
    \item stellt diverse andere Sprachen zur Verfügung
    \begin{itemize}
      \item \textcode|//alert{ngerman}| \(=\) neue deutsche Rechtschreibung
      \item \textcode|english|, \code|USenglish|, \code|spanish|, \code|portuges|, \code|swedish|
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Pakete -- Input Encoding}
  \begin{block}{Input-Encoding-Paket \texttt{inputenc}}\centering
    \vspace*{0.5\baselineskip}
      \code|\usepackage[//grayArg{Kodierung}]{//red{inputenc}}|
    \vskip0.5\baselineskip
    \begin{tabular}{rl}
      \textbf{Kodierung}	& \textbf{Details}				\\[0.2em]
      {\textcode|ASCII|}	& 127 Zeichen, universell, keine Umlaute	\\
      {\textcode|latin1|}	& 255 Zeichen, westeuropäisch, ISO 8859-1	\\
      {\textcode|ansinew|}	& 255 Zeichen, westeuropäisch, ANSI, Windows	\\
      {\textcode|//alert{utf8}|}	& \alert{max. 65535 Zeichen, weltweit}
    \end{tabular}
  \end{block}
\pause
  \begin{alertblock}{}
    \alert{Textdatei mit \LaTeX-Code in der richtigen Kodierung speichern!}
    \begin{itemize}
      \item Windows-Standard: \textcode{ANSI}, Editor umstellen auf \textcode{utf8}
      \item Linux-Standard: \textcode{utf8}
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Pakete -- Wirkung von Sprachen- und Input-Encoding-Paket}
  \begin{exampleblock}[leftupper=1\baselineskip]{Standard in \LaTeX}
    \code|\"{a}| \ra ä	\qquad	\code|\"{o}| \ra ö	\qquad	\code|\"{u}| \ra
    ü	\qquad	\textcode|\//nocolor{ss}| \ra ß	\\[0.2\baselineskip]
    \code|\'{a}| \ra á	\qquad	\code|\'{o}| \ra ó	\qquad	\code|\'{u}| \ra ú					\\[0.2\baselineskip]
    \code|\^{a}| \ra â	\qquad	\code|\^{o}| \ra ô	\qquad	\code|\^{u}| \ra û
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}[leftupper=1\baselineskip]{Mit richtiger Kodierung (\textcode{utf8}) und Paket \textcode{inputenc}}
    \code|ä| \ra ä	\qquad	\code|ö| \ra ö		\qquad	\code|ü| \ra ü	\qquad	\code|ß| \ra ß			\\[0.2\baselineskip]
    \code|á| \ra á	\qquad	\code|ó| \ra ó		\qquad	\code|ú| \ra ú
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysubsection{Inhalte des Hauptteils}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Befehle (Kommandos)}
  \begin{block}{\LaTeX-Befehle und ihre Argumente}
    \vspace*{0.5\baselineskip}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \node [] (befehl) at (0,0) {\code|\Befehlname[//grayArg{opt. Argument}]{//blueArg{mand. Argument}}|};
      \begin{pgfinterruptboundingbox}
        \node [anchor = north, text width = 0.45\linewidth, align = center]
        (optional) at (-2.75,-1) {kein optionales
        Argument\\\ra Klammern \textcode+[]+ weglassen};
        \node [anchor = north, text width = 0.5\linewidth, align = center]
        (mand) at (2.75,-1)
        {kein mand. Argument\\\ra Klammern \textcode+{}+ schreiben};
        \draw [myBlack50, -latex, thick] (befehl.203) -- (optional);
        \draw [myBlue, -latex, thick] (befehl.353) -- (mand);
      \end{pgfinterruptboundingbox}
      \node [] at (0,-2) { };
    \end{tikzpicture}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Befehle (Kommandos)}
  \begin{exampleblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{\LaTeX-Befehle und ihre Argumente -- Beispiel}
    \code|\today| hat \alert{kein} Argument 
    \begin{itemize}
      \item Ausgabe des aktuellen Datums
    \end{itemize}
    \pause\vskip0.5\baselineskip
    \code|\lipsum[//grayArg{Zahl}]| hat \alert{optionalem} Argument
    \begin{itemize}
      \item Ausgabe von lateinischem Blindtext
      \item $\text{opt. Argument} = \text{auszugebender Absatz}$
      \item $\text{kein opt. Argument} \rightarrow \text{Ausgabe von Absatz 1-7}$
    \end{itemize}
    \pause\vskip0.5\baselineskip
    \code|\section[//grayArg{Kurztitel}]{//blueArg{Titel}}| hat \alert{opt.
    und mand.} Argument
    \begin{itemize}
      \item Ausgabe einer Überschrift
      \item $\text{opt. Argument} = \text{Eintrag im Inhaltsverzeichnis}$
      \item $\text{kein opt. Argument} \rightarrow
        \text{\texttt{\blueArg{Titel}} im
        Inhaltsverzeichnis}$
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Befehle (Kommandos)}
  \begin{alertblock}[bottom=0.5\baselineskip]{}
    \begin{itemize}
      \item Befehle werden durch \alert{Leer-} oder \alert{Sonderzeichen} beendet.
      \item Befehle \alert{müssen keine} Argumente haben!
      \item Befehle ohne Argument im Fließtext benötigen spezielle Trennung
      \vskip0.5\baselineskip
      {\centering
	\textcode:\LaTeX//red|{}|: statt nur \textcode|\LaTeX|
      \par}
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
  \begin{exampleblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Argumentlose Befehle richtig beenden -- Beispiel}\centering
    \begin{tabular}{@{\;}l@{\quad}c@{\quad}l}
      {\textcode|\LaTeX ist super!|}	& \ra &	\LaTeX ist super!	\\
      {\textcode|\LaTeX{} ist super!|}	& \ra &	\LaTeX{} ist super!
    \end{tabular}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Sonderzeichen und Kommentare}
\begin{block}{Sonderzeichen}
  Einige Zeichen sind in \LaTeX{} für bestimmte Aufgaben reserviert!
  \vskip0.5\baselineskip
    {\centering
      \code|#|, \code|$|, \code|~%|, \code|_|, \code|&|, \code|{|, \code|}|, \code|~|, \code|^|, \code|\|
    \par}
  \vskip0.5\baselineskip
  Eingabe im Fließtext über
  \vskip0.5\baselineskip
    {\centering
      \code|//blue{\#}|, \code|//blue{\$}|, \code|//blue{\~%}|,
      \code|//blue{\_}|, \code|//blue{\&}|, \code|//blue+\{+|,
      \code|//blue+\}+|,\\
      \code|\textasciitilde|, \code|\textasciicircum|,
      {\textcode|\textbackslash|}
    \par}
\end{block}
\begin{exampleblock}{}
  \begin{itemize}
    \item \code|$| \(=\) beginnt und beendet einer Matheumgebung
    \item \code|~| \(=\) geschütztes Leerzeichen
    \item \code|~%| \(=\) beginnt einen Kommentar (bis Zeilenende)
    \item \code|\| \(=\) beginnt einen Befehl
    \item \code|{| bzw. \code|}| \(=\) beginnt bzw. beendet eine Gruppe
  \end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Sonderzeichen und Kommentare}
  \begin{block}{Whitespaces als Sonderzeichen}
    Auch Leerzeichen und Leerzeilen haben eine besondere Bedeutung!
    \begin{itemize}
      \item \alert{Leerzeichen} \(=\) Trennung von Worten und/oder Befehlen
      \item \alert{Leerzeile} \(=\) Trennung von Absätzen
    \end{itemize}
  \end{block}
\pause
  \begin{block}{Kommentare}
    \begin{itemize} 
      \item \code|~%| \(=\) Kommentiert die aktuelle Zeile bis zum Ende aus
      \item Es gibt \alert{keine} Blockkommentare in \LaTeX!
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Sonderzeichen und Kommentare}
  \begin{exampleblock}[sidebyside, after title = \hfill\killDepth{Output}]{Code}
\begin{morecode}
Sonderzeichen in
\LaTeX{} sind: 

 \#, \$, \~%,
 \_, \&, \{, \},
 \textasciitilde,
 \textasciicircum,
 \textbackslash
\end{morecode}
    \tcblower
    \centering
    Sonderzeichen in \LaTeX{} sind:
    \vskip0.5\baselineskip
    \#, \$, \%, \_, \&, \{ , \} , \textasciitilde, \textasciicircum, \textbackslash
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Umgebungen und Gruppen}
  \begin{block}{Umgebungen}
    \code|\begin[//grayArg{opt. Argumente}]{//redArg{Umgebungsname}}|
    \vskip0.25\baselineskip
    \begin{itemize}
      \item bestimmte Formatierungen
      \item Bereitstellung neuer Befehle oder Funktionalitäten
    \end{itemize}
    \vskip0.25\baselineskip
    \code|\end{//redArg{Umgebungsname}}|
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Umgebungen --
    Beispiel: Nummerierte Aufzählung}
    \code|\begin{enumerate}|
        \begin{enumerate}
          \item Dies ist eine Umgebung für \dots
          \item eine nummerierte Aufzählung.
        \end{enumerate}
    \code|\end{enumerate}|
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Umgebungen und Gruppen}
  \begin{block}{Gruppen}
    \code+//red|{|\//blueArg{Befehlname}+
    \vskip0.25\baselineskip
    \begin{itemize} 
      \item bestimmte Formatierung
      \item eignet sich für kleine Textbereiche
    \end{itemize}
    \vskip0.25\baselineskip
    \code+//red|}|+\vphantom{\texttt{g}}
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Gruppen -- Beispiel: Zentrierter Text}\centering
    \code+//red|{|\centering+ Kurzer zentrierter Text!\code+//red|}|+
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysection*{Zwischenübung}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{Encoding und UTF-8}
  \begin{block}{Aufgabe}
    Erstellt ein neues Dokument und testet die Funktionalität des
    \textcode|inputenc|-Pakets!
      \vskip0.75em
      \begin{enumerate}
        \item Editor öffnen und neue leere Datei anlegen
        \item Dokumentenklasse: \textcode|scrartcl|
        \item Inhalt des Dokuments: \textcode|Hallö, Wält!|
        \item Speichern und Kompilieren! \alert{Was fällt auf?}\\[1em]
        \item Paket \textcode|inputenc| mit Option \textcode|utf8| einbinden
        \item Kompilieren! \alert{Was hat sich verändert?}
      \end{enumerate}
  \end{block}%
\end{frame}

\mysection{Textstrukturierung}

\subsection{Blindtexte}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} als Hilfestellung}
  \begin{block}{Blindtext-Paket \textcode{lipsum}}
    \vskip0.5\baselineskip
      {\centering
	\code|\usepackage{|\textcode|//red{lipsum}}|
      \par}
    \vskip0.25\baselineskip
    \begin{itemize} 
      \item generiert \alert{Blindtexte} um Platz im Dokument zu füllen
      \item dient dazu \alert{Formatierungen} zu überprüfen bevor der eigentliche Text geschrieben ist
      \item abrufbar über den Befehl \textcode|\lipsum[n-m]| ({\footnotesize\(n,m\in\mathbb{N}^+,\;m>n\)})
    \end{itemize}
  \end{block}
\pause
  \begin{exampleblock}{Beispiel {\textcode|\//nocolortitle+lipsum+[2]|}}
    \tiny\lipsum[2]
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysubsection{Titel und Titelseiten}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Vorarbeit}
  \begin{block}[after title = \hfill\killDepth{\small Teil 1}, bottom
    = 1\baselineskip]{Befehle in der Präambel}
    \small
\begin{morecode}
//minor|\documentclass{scrartcl}
% Hier Pakete laden
\end{morecode}
\pause\vskip1\baselineskip
\begin{morecode}[firstnumber = 4]
\subject{Betreff}
\title{Titel}
//blue+\+//blue+subtitle+{Untertitel}
\end{morecode}
\pause
\begin{morecode}[firstnumber = 7]
\author//red|{|1. Autor\thanks{//grayArg{Fußnote zum Autor}}
           \and
        2. Autor\thanks{//grayArg{Fußnote zum Autor}}//red|}|
\date{eigenes Datum oder \today}
\end{morecode}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Erzeugung des Titels}
  \begin{block}[after title = \hfill\killDepth{\small Teil 2}, top
    = 1\baselineskip]{Einbindung des Titels in das Dokument}
    \small
    \begin{morecode}[firstnumber = 12]
//minor|\begin{document}|
\end{morecode}
\pause\vskip1\baselineskip
\begin{morecode}[firstnumber = 14]
  \maketitle
\end{morecode}
\pause
\begin{morecode}[firstnumber = 15]
//minor|  % Hier beginnt der eigentliche Inhalt

\end{document}|
\end{morecode}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Einfacher Titel -- Beispiel\only<2>{: Einfluss
  des Sprachenpakets \textcode|babel|}\only<3>{: Hinzufügen einer
  Kurzzusammenfassung}\only<4>{: Titel auf eigener Titelseite}}
  \begin{exampleblock}[sidebyside, after title = \hfill\killDepth{Output},righthand width=0.35\textwidth]{Code}
    \scriptsize
\begin{morecode}
//minor|\documentclass|@@@@[titlepage]@@@@
  //minor|{scrartcl}|

@@\usepackage[ngerman]{babel}@@

\subject{Betreff}
\title{Titel}
//blue+\+//blue+subtitle+{Untertitel}
\author{Autoren}
\date{\today}

//minor|\begin{document}|

  \maketitle
  @@@\begin{abstract}
    % Kurzzusammenfassung
  \end{abstract}@@@

//minor|\end{document}|
\end{morecode}
  \tcblower
    \only<1>{\roundedPDF{titelseite-ohne-babel}}
    \only<2>{\roundedPDF{titelseite-mit-babel}}
    \only<3>{\roundedPDF{titelseite-abstract}}
    \only<4>{\roundedPDF{titelseite-titlepage}}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Unterschiede in den verschiedenen Klassen}
\begin{alertblock}{Nicht alle Befehle sind in allen Klassen verfügbar!}
  \begin{itemize}
    \item \textcode|book|-Klasse hat \alert{keine}
      \textcode|//nocolor{abstract}|-Umgebung
    \item KOMA-Klassen stellen \alert{mehr Befehle} für Titel zur Verfügung
    \item Standard-Klassen haben zum Beispiel \alert{keinen Untertitel}
  \end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{alertblock}{Verschiedene Klassen erzeugen verschiedene Titel!}
  \begin{itemize}
    \item \textcode|scrreprt|-Klasse erzeugt bei \textcode|\//nocolor{maketitle}|
      standardmäßig eine \alert{eigene Titelseite}
    \item \textcode|scrartcl|-Klasse fügen den Titel standardmäßig an
      \alert{beliebiger Stelle} auf einer Seite ein
  \end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Eigene Titelseite}
  \begin{block}{Eigene Titelseite gestalten}
    \code|\begin{titlepage}\centering|
    \vskip0.25\baselineskip
    \begin{itemize}
    \item beliebiger Inhalt
    \item noch mehr beliebiger Inhalt
    \item als Inhalt kann auch \textcode|\maketitle| abgerufen werden
    \end{itemize}
    \vskip0.25\baselineskip
    \code|\end{titlepage}|
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Eigene Titelseite -- Beispiel:
  Titelseite mit Siegel oder Logo}
  \begin{exampleblock}[sidebyside, after title = \hfill\killDepth{Output},righthand width=0.35\textwidth]{Code}
    \scriptsize
\begin{morecode}
//minor|\documentclass{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}

\subject{Marvel Studios}
\title{Avengers: Endgame}
\author{Anthony Russo
  \and Joe Russo}
\date{24. April 2019}

\begin{document}|

\begin{titlepage}
  \maketitle
  % weitere Elemente
\end{titlepage}

//minor|\end{document}|
\end{morecode}
  \tcblower
    \roundedPDF{titelseite-titlepage-advanced}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\section{Übung, Hausaufgabe und nächste Vorlesung}
\mysection*{Übung}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Bevor wir loslegen \dots}
  \begin{block}{Die wichtigsten Kile Shortcuts}
    \small
    \begin{tabular}{ll}
     \texttt{Alt + 6}  & Kompilieren mit dem eingestellten Compiler\\
     \texttt{Alt + 7}  & Anschauen des produzierten Dokuments\footnote{Programm, das geöffnet werden soll, kann eingestellt werden, fragt einfach!}\\
     \texttt{Esc}      & Kompiliervorgang abbrechen\\
     \texttt{Crtl + D} & Blockkommentar einfügen\\
     \texttt{Ctrl + Shift + D} & Blockkommentar entfernen\\
     \texttt{Alt + Shift + Space} & \code|\begin{| einfügen\\
     \texttt{Alt + Shift + M} & \code|$| $\dots$ \code|$| einfügen\\
     \texttt{Alt + Shift + E} & \code|\[| $\dots$ \code|\]| einfügen\\
     \texttt{F10} & Anzeige \ra Automatischer Zeilenumbruch\\
     \texttt{F11} & Anzeige \ra Zeilennummern
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{Erstellung eines Titels}
  \begin{exerciseblock}{Aufgaben}{1}
    Erstellt einen Titel!
    \vskip0.25\baselineskip
      \begin{itemize}
	\item Titel: "`Einführung in die Gestaltung wissenschaftlicher Texte mit \LaTeX!"'
	\item Autoren: Mein Name und der Name der Person neben mir
	\item Datum: Heutiges Datum
      \end{itemize}
    \vskip0.25\baselineskip
    Sorgt mithilfe des \textcode|babel|-Pakets dafür, dass das Datum in
    deutscher Schreibweise dargestellt wird.
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnUebZwei}[%
      \roundedPDF[page=1]{uebung02loesung_preview}%
    ]
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnUebZwei}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}%
\end{frame}

\mysection*{Hausaufgabe}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{Erweiterung des Titels und Umwandlung in eine Titelseite}
  \begin{exerciseblock}{Aufgaben}{1}
    Erweitert den Titel!
    \vskip0.25\baselineskip
    \begin{itemize}
      \item Untertitel: "`Übungen und\\ Hausaufgaben"'
      \item Fußnoten: Denkt euch eine (kreative) Anmerkungen für jeden der
        beiden Autoren aus!
    \end{itemize}
    \vskip0.25\baselineskip
    Setzt die Klassenoption \textcode|titlepage|, sodass der Titel auf einer
    eigenen unnummerierten Seite steht.
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnHausZwei}[%
      \roundedPDF[page=1,width=1\linewidth]{hausaufgabe02loesung_preview}%
    ]%
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnHausZwei}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{Abstract und \texttt{lipsum}-Texte}
  \begin{exerciseblock}{Aufgaben}{2}
    Erweitert eurer Dokument unterhalb des Titels!
    \vskip0.25\baselineskip
    \begin{itemize}
      \item Abstract mit dem ersten \textcode|lipsum|-Text als Inhalt.
      \item normaler Absatz (also nicht im Abstract) mit dem zweiten
        \textcode|lipsum|-Text.
    \end{itemize}
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnHausZwei}[%
      \roundedPDF[page=2,width=1\linewidth]{hausaufgabe02loesung_preview}%
    ]%
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnHausZwei}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\mysection*{Nächste Vorlesung}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
  \begin{alertblock}{}
  Die nächste Vorlesung findet am \VorlesungDrei statt, \killDepth{die Hausaufgabenabgabe geht also bis \DeadlineZwei.}
  \end{alertblock}
  \begin{block}{Was wir nächstes Mal lernen werden \dots}
    \begin{itemize}
      \item Textstrukturierung 
      \begin{itemize}
	\item Hauptteil und Anhang
	\item Abschnitte und Unterabschnitte
	\item Inhaltsverzeichnis
      \end{itemize}
      \item Textformatierung
      \begin{itemize}
	\item Textausrichtung
	\item Spalten
	\item Zitate
      \end{itemize}
      \item Aufzählungen und Stickpunkte
      \item Fehlerbehebung in \LaTeX
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\end{document}
